# Инструкция по настройке окружения и сдаче заданий

## Настройка окружения

Для работы на курсе вам потребуется ноутбук с установленной операционной системой Linux или OSX.
Мы рекомендуем использовать Ubuntu версии не ниже 20.04, так как там есть весь необходимый софт достаточно свежих версий.

Можно попробовать использовать Windows, но для компиляции и запуска нужно будет использовать [WSL](https://www.jetbrains.com/help/clion/how-to-use-wsl-development-environment-in-clion.html).

1. **Установите зависимости**.
  Нужны: компилятор gcc, cmake и python3 (используется скриптом для сдачи решений).
  Опционально: gdb - отладчик, ninja - альтернатива make, clang-format и clang-tidy - утилиты для проверки на соответствие кода стайлгайду.
   * На **Ubuntu**:
        ```
        sudo apt-get install g++ git gdb python3 cmake python3-pip ninja-build clang-format-6.0 clang-tidy-6.0
        ```
   * На **OSX**:
        ```
        brew install gcc install cmake python3
        ```
      **Важно:** Обновите [гит](https://medium.com/@katopz/how-to-upgrade-git-ff00ea12be18)!
   * На **Windows**: установите [WSL](https://www.jetbrains.com/help/clion/how-to-use-wsl-development-environment-in-clion.html) и следуйте инструкции для Ubuntu.

2. Зарегистрируйтесь в проверяющей системе.
    * Заполните форму и зайдите в систему: https://cpp.manytask.org/, secret code: `ilovecpp`.
    * Сгенерируйте ssh ключ и добавьте его в систему.
        1. `$ ssh-keygen -N "" -f ~/.ssh/id_rsa`
        сгенерирует пару файлов `id_rsa` и `id_rsa.pub` (eсли у вас уже есть ключ, этот шаг не нужен).
        2. Скопируйте содержимое файла id_rsa.pub в https://gitlab.manytask.org/profile/keys:
        `$ cat ~/.ssh/id_rsa.pub`
        3. Проверьте, что все работает. Должно быть так:
            ```
            $ ssh git@gitlab.manytask.org
            PTY allocation request failed on channel 0
            Welcome to GitLab, Fedor Korotkiy!
            Connection to gitlab.manytask.org closed.
            ```

3. Сделайте тестовое задание.
   * Склонируйте репозиторий с задачами:
        `git clone https://gitlab.com/slon/shad-cpp`
    * Первая задача лежит в директории [is-prime](https://gitlab.com/slon/shad-cpp/tree/master/is-prime)

4. Сдайте тестовое задание в систему.
    * Настройте git.
        ```
        git config --global user.name "Vasya Pupkin"
        git config --global user.email vasya@pupkin.ru
        ```
    * Добавьте в git свой приватный репозиторий. Для этого запустите из директории репозитория команду:
        ```
        git remote add student git@gitlab.manytask.org:cpp-spring-2022/XXXXXX.git
        ```
    * Если в вашем нике есть точка, в url надо заменить их на `-`
    Точно ссылку можно скопировать со страницы репозитория ([список репозиториев](https://gitlab.manytask.org/)).

    * Запустите скрипт посылки из **директории с задачей**: `python3 ../submit.py`.
    За тестированием можно следить со страницы pipelines из вашего репозитория — вкладка CI/CD в списке слева.
    * Пронаблюдайте за процессом тестирования со страницы pipelines **своего** репозитория. gitlab показывает вывод консоли во время тестирования.
    * Проверьте, что оценка появилась в [таблице с результатами](https://docs.google.com/spreadsheets/d/11XGOT7XtB__cJGKkMHCkFP7nNvt0yAzwymGq_4Oco_I/edit?usp=sharing)

5. Периодически мы будем обновлять репозиторий с задачами, поэтому перед каждым семинаром рекомендуем выполнять следующие 3 команды из вашего локального репозитория (shad-cpp):
    ```(bash)
    git stash
    git pull
    git stash pop
    ```

6. Сдаваемый в систему код должен соответствовать нашему [стайлгайду](https://ysda.gitlab.io/algorithms/styleguide.html). Для локальной проверки перейдите в билд-директорию и выполните
    ```(bash)
    ../run_linter.sh task_name
    ```


## Структура репозитория, система сборки

Код относящийся к отдельной задаче находится в отдельной директории
(`hello-world` и т.д.). Там же находится условие задачи
(`hello-world/README.md`).

Для сборки мы используем CMake, вам необходимо научиться им пользоваться.
Tutorial на официальном сайте написан чужими для хищников и учит вещам за
которые руки отрывают в нормальных командах, не советуем тратить на него время.
Лучше прочитайте [вот](http://derekmolloy.ie/hello-world-introductions-to-cmake/).

В каждой задаче обычно есть следующие файлы:

* `CMakeLists.txt` --- cmake-файл для сборки задачи.
* `test_*.cpp` --- сами тесты для задачи.
* `bench_*.cpp` --- бенчмарки (описание далее).
* `*.h, *.cpp` --- некоторые файлы, в которых вы должны реализовать то, что требуется в условии задачи.

Вам разрешено изменять только файлы, содержащие решение задачи, в противном случае система не примет вашу посылку.
Когда вы делаете посылку, система запускает `test.cpp`, а также бенчмарки, и в случае успешного завершения
задача вам засчитывается.

Обратите внимание, что в некоторых задачах `test.cpp` может либо вообще не содержать тестов, либо содержать не все тесты, которые будут на сервере --- об этом всегда сообщается в условии задачи.
В этом случае вы сами должны написать тесты и протестировать всю реализованную функциональность.

### Сборка

Для новичков мы рекомендуем использовать CLion. Сборка с его использованием будет подробно разобрана на 1 семинаре. Здесь
приведены инструкции для использования из консоли.

#### Linux & OSX

Создадим директорию со сборкой:
```
# В директории shad-cpp
mkdir build
cd build
```

Запустим cmake:

 - На маке
```
env CC=gcc-8 CXX=g++-8 cmake ..
```

 - На линуксе
```
cmake ..
```

При этом будет выведена некоторая служебная информация, в частности используемый компилятор. Для корректной сборки необходим `g++` версии не ниже 7.1 или `clang++` версии не ниже 5.0.

Наконец, соберем задачу `is-prime`:
```
make test_isprime
```

Все задачи включены в один проект, поэтому если вы попытаетесь собрать проект целиком, могут возникнуть ошибки. Поэтому при сборке нужно указывать конкретный исполняемый файл, который вам нужен.

Теперь в `build` есть исполняемый файл `test_isprime`, который и нужно запустить.

Обратите внимание, что помимо этого на сервере также осуществляется тестирование с включенными санитайзерами, которые проверяют наличие неопределенного поведения и некорректной работы с памятью
в программе. Осуществить такую сборку просто:
```
mkdir asan_build
cd asan_build
cmake -DCMAKE_BUILD_TYPE=ASAN ..
make test_isprime
```

Для ThreadSanitizera аналогично используйте сборку TSAN.

#### Windows

Если вы используете mingw и cygwin, то все шаги такие же, разве что asan сборку вы сделать не сможете. Чтобы работать из Visual Studio 2017, сделайте следующее:

1. Выберите Open Folder и откройте папку с задачей.
2. Зайдите в Cmake/Change Cmake Settings.
3. В тех конфигурациях, которые вам нужны, поменяйте содержимое buildRoot на "${workspaceRoot}\\\\build".
4. Теперь вы можете использовать Cmake/Build all для сборки. Запускать из Visual Studio (без дебага) неудобно, это лучше делать из терминала. В директории с задачей после
сборки должна появиться папка build, где и находится исполняемый файл.

Обратите внимание, что компилятор MSVC может давать иные предупреждения/ошибки компиляции, чем те, которые вы можете получить на сервере, где используется gcc.

## Тесты и бенчмарки

Обычно в задачах есть юниттесты и бенчмарки, часто также присутствует
и какое-то базовое решение задачи, которое может проходить тесты, а
может и нет.  В любом случае ваше решение должно проходить
тесты. Тесты на сервере могут немного отличаться.

На бенчмарки могут накладываться ограничения по времени и памяти, в
которые базовое решение обычно не будет укладываться. Ваше решение должно укладываться в эти ограничения, бенчмарки запускаются только в
Release сборке.

Для сборки бенчмарка используйте

```
make bench_isprime
```